\section{Automatyzacja frameworka Django}

Pakiet Ajango jest zestawem funkcji bibliotecznych umożliwiających tworzenie aplikacji bazujących na frameworku \programName{Django}. Do poprawnego działania wymage będzie, oprócz wspomnianego modułu, również poprawne zainstalowanie systemu obsługi języka \programName{Python}.

W celu uruchomienia narzędzia należy wygenerować projekt frameworka Django, a następnie zarejestrować do niego aplikację \codeName{ajango.contrib.automatic}. Realizuję się to poprzez modyfikację pliku ustawień \fileName{settings.py}. W ten sposób do skryptu \fileName{manage.py} zostanie dodany zestaw poleceń umożliwiających automatyzację procesu generowania kodu aplikacji.

Obiekty dostępne w pakiecie można podzielić na dwie części. Pierwsza z nich odpowiedzialna jest za generowanie kodu. Należą do niej wszystkie narzędzia pozwalające na analizę plików XML-owych, a także edycję plików z kodem aplikacji.

Druga część jest zestawem szablonów i obsługujących ich obiektów, które upraszczają kod wynikowy. Podejście takie wymusza zainstalowanie bibliotek \programName{Ajango} przez użytkownika końcowego aplikacji, jednak upraszcza kod wykonywalny i zmniejsza rozmiar wygenerowanej aplikacji.

\subsection{Dostępne polecenia}

Pierwsze z nowo wprowadzonych poleceń pozwala na wygenerowanie szablonu szkieletu aplikacji. Dzięki temu otrzymywany jest prosty plik gotowy do dalszych modyfikacji, który pozwala na zaoszczędzenie czasu koniecznego na poznanie jego struktury. Zapewnia to także poprawność konfiguracji i umożliwia wykonanie szybkich testów przygotowanego środowiska pracy. Narzędzie to może być również wykorzystane przez zewnętrzne programy, ułatwiając generowanie szablonów początkowych. 

Kolejne polecenie przydatne przy automatyzacji generowania programów służy do tworzenia aplikacji na podstawie pliku szkieletowego. Analizuje on strukturę drzewiastą pliku XML, a następnie pobiera szablony do stworzenia aplikacji, który uzupełnia niezbędnymi do działania linijkami kodu. 

Przebieg tego polecenia podzielony jest na dwa etapy. W pierwszym z nich parsowana jest struktura pliku szkieletowego XML. W przypadku wystąpienia błędu użytkownik jest natychmiast informowany o powodzie zatrzymania aplikacji generującej. Może on dokonać szybkich poprawek i ponownie przetestować poprawność projektu. Podejście to zabezpiecza środowisko uruchomieniowe przed wykonaniem przypadkowych zmian w kodzie, które z powodu błędu aplikacji, mogłyby nieodwracalnie uszkodzić przygotowane wcześniej elementy. 

W kolejnym etapie generowany jest kod języka \programName{Python} obsługujący aplikacje. Po zakończeniu tego etapu możliwe jest włączenie serwera testowego \programName{Django}. Programista ma wtedy możliwość weryfikacji powstałego produktu, oraz wniesienia ręcznych poprawek do gotowej aplikacji.

Pliki szablonu mogą być dowolnie edytowane i przechowywane przez twórce oprogramowania, co umożliwia generowania aplikacji w późniejszym czasie i zapewnia oszczędność miejsca dostępnego na dysku. Mogą one być przechowywane w bezpiecznym miejscu, a następnie wykorzystane do generowania w razie potrzeby kodu aplikacji.

Podczas użytkowania biblioteki \programName{Ajango} warto jest zadbać o odpowiednie przechowanie modelu danych. Schemat bazy danych nie znajduje w pliku szkieletowym dlatego należy pomyśleć o jej wcześniejszym uzupełnieniu i wypełnieniu elementami początkowymi. Można do tego użyć standardowych elementów frameworka \programName{Django}, lub narzędzi do obsługi bazy danych.

\subsection{Struktura pliku szkieletowego}

Jak zostało wspomniane we wcześniejszych rozdziałach, do opisu struktury aplikacji posłużył plik szkieletowy. Opisuje on, przy użyciu zdefiniowanych tagów, strukturę generowanych aplikacji.

Tagi użyte do budowania programu zostały opisane bezpośrednio w dokumentacji oprogramowania. Mogą one być odczytywane z wygenerowanego automatycznie dokumentu lub być przeglądane przez użycie rozwiązań języka \programName{Python} do obsługi dokumentacji.

Opis projektu ma strukturę drzewa. Korzeń stanowi tag o nazwie \programName{Ajango}, którego dziećmi są poszczególnie wygenerowane aplikacje. Każda z nich zawiera zestaw widoków które mogą być dowolnie modyfikowane przez użycie opcji dostępnych dla każdego z ich typów. Poszczególne własności odpowiednich widoków zostaną opisane w rozdziale opisującym każdy z nich. Istnieje także możliwość dodania dodatkowych widoków przez twórcę aplikacji co znacznie zwiększa użyteczność prezentowanego narzędzia w komercyjnych projektach.

    \figlisting{Rozdzial03/listing/listing2.xml}{Przykladowy schemat pliku szkieletowego dla prostej aplikacji}

Każda z aplikacji, podobnie jak przyporządkowane jej widoki, posiada unikalną nazwę umożliwiającą identyfikację. Dzięki temu możliwe jest wygenerowanie odpowiednich plików, oraz nazw funkcji je obsługujących i uniknięcie konfliktów wynikających z podobieństwa nazw.
